%% 
%%  Ein Beispiel der DANTE-Edition
%%  
%%  1. Auflage
%% 
%%  Beispiel 05-11-5 auf Seite 185.
%% 
%%  Copyright (C) 2011 Herbert Voss
%% 
%%  It may be distributed and/or modified under the conditions
%%  of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%%  of this license or (at your option) any later version.
%% 
%%  See http://www.latex-project.org/lppl.txt for details.
%% 
%% 
%% ==== 
% Show page(s) 1
%% 
%% 
\documentclass[ngerman]{exaarticle}
\pagestyle{empty}
\setlength\textwidth{190.324pt}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\setlength{\parindent}{0em}
\StartShownPreambleCommands
\usepackage{xcolor}\newsavebox\MBox
\newenvironment{Merksatz}
 {\par\begin{lrbox}{\MBox}
  \begin{minipage}{\dimexpr \textwidth-5mm}}
 {\end{minipage}\end{lrbox}%
  \vline width \dimexpr 5mm-2\fboxsep\relax
  \colorbox{red!50}{\usebox\MBox}\par}
\StopShownPreambleCommands
\begin{document}
Normaler Text davor, der auch die
Länge der Zeile zeigt \ldots
\begin{Merksatz}
Man kann die Minipage auch mit einem
vertikalen Strich \emph{und} einem
Hintergrund versehen.
\end{Merksatz}
Normaler Text danach \ldots
\end{document}
